[Nikolaus_Ludwig_von_Zinzendorf_(portrait_by_Balthasar_Denner).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nikolaus_Ludwig_von_Zinzendorf_\(portrait_by_Balthasar_Denner\).jpg "fig:Nikolaus_Ludwig_von_Zinzendorf_(portrait_by_Balthasar_Denner).jpg")

**新生铎夫**（又譯作“親岑多夫”或“欽岑多夫”）（**Nikolaus Ludwig von Zinzendorf und
Pottendorf**，），德国
伯爵，宗教和社会改革家，[摩拉维亚弟兄会主教](../Page/摩拉维亚弟兄会.md "wikilink")，出生在[德累斯顿（Dresden）](../Page/德累斯顿（Dresden）.md "wikilink")。親岑多夫具有敏銳的情感內在特質，很容易表現出心中悲傷和喜悅的情緒。他俱有演說的天賦，能言善道使他未來在傳福音的工作能一展長才。他的外在總是以簡單樸素自居，卻深富個人獨特的魅力，然而另一方面，他獨特的性格與表達方式卻往往容易遭人誤解。\[1\]
親岑多夫一生竭力在海外的傳福音、宣教佈道工作，不遺餘力。他同時也是敬虔運動先驅－施本爾（Philipp Jacob
Spener，1635-1705）極為要好的朋友。\[2\]其妻－艾德慕特（Erdmuthe Dorothea von
Reuss，1700-1756）亦為其最得力的助手，雖然身兼師母、妻子、宣教士等多重身分，卻也因此更展現出其管理的恩賜；然而長期與丈夫東征西討的生活，則因忙碌傳福音的工作，最終因體力透支，而於1756年病逝；四年後，親岑多夫也因感染熱疾，終老於主護城（Herrnhut，即[黑尔恩胡特](../Page/黑尔恩胡特.md "wikilink")）。

## 早年生活

新生铎夫的祖先属于下奥地利，最古老的貴族家庭之一，為封建制度下的大地主，但是在[宗教改革时期站在新教徒一边](../Page/宗教改革.md "wikilink")，定居在[纽伦堡附近](../Page/纽伦堡.md "wikilink"),因此家庭成員有不乏是皇室的重要閣揆。\[3\]他的父母属于[虔信派](../Page/虔信派.md "wikilink")，教父是斯彭内尔（Philipp
Jakob
Spener），是薩克森法庭的法官，然而卻於他出生6周时父亲去世，病因為肺結核，家中由原本洋溢喜獲麟兒的氣氛下頓時進入悲喜交加的場景。在他4岁时母亲改嫁當時相當知名的普魯士軍官－拿滋梅爾將軍（Dubislaw
Gneomar Natzmer，1654-1739）。欽岑多夫就被交由外婆－葛瑞茲多芙（Catherine von
Gersdorf）與阿姨漢蕊塔扶養，于是他由虔诚而又能干的祖母Catherine von
Gersdorf教养，这位祖母对他的性格形成起了关键性作用。\[4\]她們二人齊心栽培親岑多夫，特別是對於信仰的陶冶，從小被教導渴慕、愛慕主的話語，並時常操練禱告的敬虔生活，他可以說是在一個充滿屬靈氛圍與祝福成長下的孩子，兒時的信仰歷練更奠定他未來對傳福音的熱誠。\[5\]

## 成長經歷

十歲起，欽岑多夫就被外婆與阿姨安排進入了一所寄宿學校，於富開朗基金會的哈勒學院（Halle
School）預科班就讀（1716-1721）。\[6\]此校為當時敬虔派信仰教育的大本營，因此也更加深欽岑多夫對於學識與靈性涵養的操練。在校期間他與其他的男同學共同組織了一個社團－芥菜種會（The
Order of the Grain of Mustard
Seed），承襲施本爾敬虔信仰的精神，起初只有四個成員，然而至欽岑多夫十六歲畢業後，已成為七人小組。\[7\]芥菜種會果真猶如其名，起初只是學生社團，而後更發展成為跨越國界、宣揚神愛世人的福音佈道團契，被其所影響的人不計其數其中包括：巴黎的樞機主教諾艾雷（Cardinal
Louis Antoine de Noailles，1651-1729）、英國的坎特布理大主教波特（John
Potter，1674-1747）等；甚至丹麥兼挪威的國王克理斯提安六世（King Christian IV if
Denmark，1699-1746）深受影響而促成欽岑多夫差派宣教士前往西印度群島進行宣教工作。\[8\]

新生铎夫在求学时代身处德国[哈雷的虔信派环境中](../Page/哈雷_\(德国\).md "wikilink")。1776年，他进入维登堡大学学习法律，准备将来担任外交官。此校因馬丁路德的改教運動而聲名卓越，名噪當時歐洲大陸，威登堡大學亦為信義宗濃厚背景的正統派學府。欽岑多夫於就學期間深受馬丁路德著作的影響，也開展了他對於路得神學的眼界，使他的學術涵養更加豐富充實，這也是之所以欽岑多夫對於正統派的神學立場較溫和的原因。\[9\]由於當時代信仰觀念影響，敬虔派備受歧視，欽岑多夫因敬虔派背景過於濃厚而深受困擾。甚至於學院內有老師被安排四處監視欽岑多夫的一舉一動。\[10\]3年后他在荷兰、法国和德国各地进行学业旅行，访问著名的行善者和各种教派。在返程时他拜访了家族中定居在Oberbürg和Castell的分支。在Castell延长的拜访期间，他爱上了自己的表妹Theodora，但是她的母亲孀居的伯爵夫人反对这场婚姻，这位小姐后来成为Reuss的亨利伯爵夫人。而欽岑多夫從他的遊學旅程中，邂逅各路人馬，有神學家、歷史學家、醫生、藝術家等。透過與人來往的討論分享甚至爭辯，漸漸型朔出他深厚的學術知識與靈性生命。

結束一年的遊學旅程，欽岑多夫回國後迫不及待的與友人分享遊學中的所見所聞，卻也因緣際會結識了與他共結連理的終生伴侶－艾德慕特（Erdmuthe
Dorothea von
Reuss，1700-1756）。欽岑多夫於1727年，也就是婚後隔年，出任法院委員一職。新婚的欽岑多夫與妻子搬進了向祖母購買位於德國東部的伯特利多夫莊園（Bethelsdorf）。其後，並開始在莊園中建立他理想中的敬虔信仰社區團體。由於親岑多夫對敬虔理想實踐的執著，因此他不打算加入某一宗教群體的組織，而是創建一個符合他理想的基督教協會。並透過許多宣傳的方式，如：分發小冊子和書籍等文宣，並通過展示實際行動傳達理念，以其喚醒路得宗的弟兄們。而艾德慕特可說是促成摩拉維亞教會成立的幕後重要推手之一，即便於終老之時，仍竭力支持丈夫在宣教的事工。

## 蒙召

新生铎夫似乎对蒙召为上帝服务已经不抱希望。先前他遵从家族愿望，准备成为外交官，拒绝了弗兰克（August Hermann
Francke）的邀请。然而1727年，由波西米亞與莫拉維亞（今捷克共和國）的難民湧入了伯特利多夫莊園附近，新移民開始了在當地的新生活。親岑多夫為難民建立了一個新的家園，並且與當地移民共同組織了一個新的宗教團體，也是莫拉維亞教會的先驅－主護城（Herrnhut，即[黑尔恩胡特](../Page/黑尔恩胡特.md "wikilink")）。\[11\]當年欽岑多夫也辭去了公僕的職務，專心致力於發展莊園內的教育工作，更為未來海外的宣教事工奠定了穩固的基礎。\[12\]

[Graf_Nikolaus_Ludwig_von_Zinzendorf_Denkmal_Herrnhut.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Graf_Nikolaus_Ludwig_von_Zinzendorf_Denkmal_Herrnhut.jpg "fig:Graf_Nikolaus_Ludwig_von_Zinzendorf_Denkmal_Herrnhut.jpg")

## 传教士与老年

新生铎夫对于传教兴趣极浓，派遣传教士向[丹麦在](../Page/丹麦.md "wikilink")[西印度群岛殖民地的奴隶](../Page/西印度群岛.md "wikilink")，以及[格陵兰岛和](../Page/格陵兰岛.md "wikilink")[拉布拉多的](../Page/拉布拉多.md "wikilink")[因纽特人传教](../Page/因纽特人.md "wikilink")。他利用与丹麦宫廷的私人关系

## 作品

他创作了大量的圣诗，其中最著名的是“耶稣，你的血和你的义”和“耶稣还在引领我”。他的讲道集被Gottfried
Clemens编为10册出版，他的日记（1716-1719）被Gerhard Reichel和Josef
Theodor Müller出版（主护村，1907年），他的圣诗则由H. Bauer和G. Burkhardt于1900年在莱比锡出版。

## 外部链接

  - ["Zinzendorf.com" - Historical site with information on Count
    Zinzendorf](http://www.zinzendorf.com)
  - ["Mustardseedorder.com" - explores Zinzendorf's "order of the
    mustard seed"](http://www.mustardseedorder.com)
  - [Nikolaus Ludwig von
    Zinzendorf 1700-1760](https://web.archive.org/web/20070528074945/http://www.cyberhymnal.org/bio/z/i/zinzendorf_nlv.htm)
    (The Cyber Hymnal)

## 参考文献

<div class="references-small">

<references />

</div>

[Category:德国神学家](../Category/德国神学家.md "wikilink")
[Category:德國新教徒](../Category/德國新教徒.md "wikilink")

1.  Encyclopedia . com，＜Zinzendorf, Nikolaus Ludwig von
    (1700–1760)＞，2015/12/9，http://www.encyclopedia.com/doc/1G2-3404901212.html.,
    Boston University, College of Theology，＜German nobleman, Pietist
    leader, and theologian of Moravian
    missions＞，2015/12/9，http://www.bu.edu/missiology/missionary-biography/w-x-y-z/zinzendorf-nikolaus-ludwig-von-1700-1760/.
2.  郝伯爾（B. K. Kuiper）著，《歷史的軌跡：兩千年教會史》，李林靜枝譯（台北：台北校園出版社，2001）331-6。
3.  Wikipedia, the free encyclopedia，＜Nikolaus Zinzendorf ＞，2015/12/9，
    <https://en.wikipedia.org/wiki/Nicolaus_Zinzendorf>.
4.  林皙陽個人網站，<莫拉維亞弟兄會>，2015/12/13，http://www.sekiong.net/ASS-CD/Moravian.htm
5.  劉幸枝，《主護城傳奇：欽岑多夫伯爵與十八世紀摩拉維亞復興史》，（台北：中華福音神學院出版社，2009），77-9。
6.  Boston University, College of Theology，＜German nobleman, Pietist
    leader, and theologian of Moravian
    missions＞，2015/12/9，http://www.bu.edu/missiology/missionary-biography/w-x-y-z/zinzendorf-nikolaus-ludwig-von-1700-1760/
7.  劉幸枝，《主護城傳奇：欽岑多夫伯爵與十八世紀摩拉維亞復興史》， 81-3。
8.  郝伯爾（B. K. Kuiper）著，《歷史的軌跡：兩千年教會史》，82-3。
9.  蔡麗貞，《我信聖而公之教會》，（台北：校園出版社，2003），202-3。
10. 劉幸枝，86-7。Boston University, College of Theology，＜German nobleman,
    Pietist leader, and theologian of Moravian
    missions＞，2015/12/9，http://www.bu.edu/missiology/missionary-biography/w-x-y-z/zinzendorf-nikolaus-ludwig-von-1700-1760/
11. 蔡麗貞，《我信聖而公之教會》，203。
12. 張玉琴、陳錦香、賴瑞瑜，＜親岑多夫的信仰＞，2015/12/13，http://www.globalandcontextual.org/de/special-topics/59-sanctification-and-spiritual-theology/208-2011-06-03-02-33-24